香港美術及多媒體科系專上教育 粗暴破壞 學生美術風格

作者：蕭邦仲

香港本地創作的主流風格走向寧醜不俗的原因，
其中一部份是香港美術及多媒體科系的專上教育，
他們培育學生美術風格的方式，是一種粗暴的破壞行為。

比如說，例如像我這種日系風的動漫畫創作人，
他們在成長的過程中，
大多是經由電視上播放的日本動畫，
或在書店購買的日本漫畫來接觸到這個文化，
因此他們的美感和喜好的建構，
也是會以此作為藍本。
但到了接受專上和設計學院的培訓時，
教育機構裡的導師，
則是會以偏向歐美風和西方藝術工作者的角度，
來作為議定課程內容的標準。
他們會單方面認為，繪師的畫風，
必須追求更獨特的個人風格和記憶點，
多於國際和商業市場生產線上的相容性，
最後他們會粗淺地得出了「日系風太大路，每個繪師都好像差不多」和「歐美風能吸引有錢的老外因此更值錢」的結論，
並嘗試強行把學生的畫風轉成歐美系，
對應他們自己幻想出來的市場需求。

然而，在不足200小時的課堂裡，
你是沒辦法把這些喝日系動漫奶水長大的小孩，
變成喜歡吃美式卡通穿孔奶酪的。
欠缺基礎培訓的狀態下，
硬性要求日系風格的學生不要畫日系，
他們最後也不會變成了歐美系，
而是變成了「非日系」。
因為學生們在有限的時間之下，
他們只能粗暴地改變他們一些繪畫的小細節，
以應付學校評審的要求。
例如把萌系的大眼睛變成簡筆畫法、
精緻的電繪上色技法變成手繪水彩風、
俐落的線條變成歪歪斜斜等，
以這種換湯不換藥的手法來朦混過去。

而以這種方式建構出來的美術風格，
除了導致大部份學員變成了劣化版的日系風之外，
也會讓他們的美術系統變得相當混亂。
這種做法，
就像是硬要把齒輪和橘子強行拚合在一起，
然後說這是全新的東西一樣。
這樣創造出來的美術風格並不叫獨特，
而是叫作缺乏一致性。
而當那些本來有志想要進入商業的學生，
強迫自己使用這套缺乏一致性的美術風格時，
出來社會後就會更舉步維艱，
並使他們匹配商業市場的可能性進一步降低。
要繼續發展創作就只能以副業或建構個人品牌，
增加觸及率期望得到廣告收入的方式，
作為他唯一的businuss model，
被迫繼續追逐成為金字塔頂端那個萬中無一的藝術家。
最後他們可能在走投無路之下，回到教育機構成為導師，
讓這種做法代代相傳，近親繁殖。

而對於有志成為創作者，
現在於香港修讀有關課程的學生，
我個人的建議，是希望不論你是那一種喜好和傾向，
也能專注發展自己喜歡的路線，
做出誠實於自己的創作。
現時香港的教育體制，
並不會使你未來能夠走得更順暢，
什至乎大部份時間反而是在浪費你的時間和拖後腿，
讓你不斷在原地打轉和自我懷疑，
而專注自己想要發展的方向，並不保證你就會成功，
但卻能有效地減少你在過程中所受到的拉扯，
而這對於個人意志有非常高的要求。
但敢於做出誠實地表達自己的創作，
跟香港這個大環境對抗的這份堅實的信念，
不論貧或富，也會讓你成為獨一無二的創作人。